\newtheorem{postulat}{Postulat}

\section{Einleitung}
Wie in den vorangegangenen Kapitel oft gesehen, stehen f"ur
Optimierungsprobleme verschiedene Programme wie z.B. der Simplex
Algorithmus zur Verf"ugung. Dabei wird ein Maximum oder Minimum gesucht. Bei
der Variationsrechnung wird wie in \chapref{chapter-variationsrechnung}
beschrieben, eine Funktion gesucht, welche das Optimierungsproblem
l"ost. F"ur die Variationsrechnung steht anstelle eines mathematischen
Programms die Euler-Lagrange-Gleichung zur Verf"ugung. Wie n"utzlich und
m"achtig sie ist, soll anhand von Beispielen in folgenden Seiten etwas
aufgezeigt werden.
\section{Einleitende Theorie, Fermatsches Prinzip}
\index{Fermatsches Prinzip}
\index{Fermat, Pierre de}
Im Jahre 1660 fand Pierre de Fermat, ein Franz"osischer Mathematiker,
dass  nach ihm benannte Fermatsche Prinzip heraus. 
Dieses lautet wie folgt:
\begin{postulat}
	Der Weg, den das Licht nimmt, 
	um von einem Punkt zu einem anderen zu gelangen, 
	ist stets so, dass die ben"otigte Zeit minimal ist.
	\cite{DefinitionFermat}
	\index{Fermatsches Prinzip 1}
\end{postulat}
\index{Brechungsindex}
Die \eqref{fermat} zeigt das Fermatsche Prinzip bei einem Brechungsindex
$n$, 
der Lichtgeschwindigkeit $c$, dem Weg $s$ und dem Ort $r$. Die Zeit muss
\index{Lichtgeschwindigkeit}
minimal sein.
\begin{align}
	t= \int_{s_1}^{s_2} \frac{n(r)}{c}\, ds
= \frac{1}{c} \int_{s_1}^{s_2} n(r)\, ds
	\label{fermat}
\end{align}
Wenn die Zeit minimal ist, wird bei kleinen Abweichungen vom Weg die
Zeit nicht viel gr"osser. 
Deshalb kann die oben stehende Definition auch wie folgt geschrieben werden:
\begin{postulat}
Der Weg, den das Licht nimmt,  um von einem Punkt zu einem anderen zu
gelangen, 
ist stets so, dass die Zeit, die das Licht ben"otigt, invariant gegen
kleine "Anderungen des Weges ist.  \cite{DefinitionFermat}
\index{optischer Weg}
\index{Fermatsches Prinzip 2}
\end{postulat}
Genau diese Invarianz gegen kleine "Anderungen des Weges
wurde in \chapref{chapter-variationsrechnung} benutzt um die
Euler-Lagrange-Gleichung abzuleiten. Die Herleitung erfolge indem der
Weg etwas ''verwackelt'' wurde und danach die Bedingung ausgenutzt wurde,
dass sich das Integral nicht "andert.

\subsection{Formulierung mit dem optischen Weg}
Der optische Weg $L$  eines Pfades $s$ kann in einem homogenen Material 
mit dem Brechungsindex $n$ als Produkt von $n$ und $s$ berechnet werden.
Bei einem inhomogenen Material ergibt sich f"ur den optischen Pfad die
allgemeine \eqref{optischweg}.
\begin{align}
	L(s) = \int_{s_1}^{s_2} n(r) \,ds 
	\label{optischweg}
\end{align}
Da der zur"uckgelegte Weg des Lichtstrahles direkt proportional zur Zeit
ist, $s = c t$,
und das Licht sich in optisch dichteren Materialien langsamer bewegt,
kann das Fermatsche Gesetz umformuliert werden \cite{DefinitionFermat}. 
\begin{postulat}
Der Weg, den das Licht nimmt, um von einem Punkt zu einem anderen zu
gelangen, ist stets so, dass der optische Weg minimal ist.
\index{Fermatsches Prinzip 2}
\end{postulat}
\subsection{Ein philosophisches Problem}
Viele Leute haben ein Problem mit dem Fermatschen Prinzip. 
Der Grund ist ganz einfach. 
\index{Strahlenoptik}
Bei der ``klassischen'' Strahlenoptik geht das Licht einen bestimmten Weg, 
sieht einen Spiegel oder eine Oberfl"ache, bricht sich dort nach einem 
physikalischen Gesetz und geht dann weiter.
Der philosophische Ansatz vom Fermatschen Prinzip ist anders. 
Es wird davon ausgegangen, dass das Licht bevor es einen Weg einschl"agt, 
weiss wohin es muss. Es weiss, wo ein Spiegel oder eine Oberfl"ache kommt und 
nimmt dem entsprechend von Anfang an den Weg mit der k"urzesten Zeit.
Aber woher weiss das Licht, dass sein eingeschlagener Weg der korrekte ist?
Kann man davon ausgehen, dass es die n"ahere Umgebung anschaut und diese vergleicht?
Ja, genau davon kann man ausgehen.
Eine m"ogliche Erkl"arung mit Hilfe von elektromagnetischen Wellen ist,
dass sich das Licht in alle Richtungen ausbreitet. 
Jedoch interferieren die meisten dieser Wellen destruktiv, 
ausser die Welle, welche den Weg mit der k"urzester Zeit genommen hat
wird nicht ausgel"oscht.
\index{Interferenz}
