\subsection{Schwarmalgorithmus}

In den 1980er Jahren begann man das Verhalten von Schw"armen anhand
von Computermodellen zu erforschen. Man wollte etwas "uber Evolution
und deren Mechanismen lernen. Aus diesen Simulationen entstand der
Schwarmalgorithmus.
In diesem Algorithmus wurden die Naturgesetze mit eingebaut, da man das
Verhalten von Tieren in der freien Wildbahn erforschen wollte und diese
auch diesen Naturgesetzen unterliegen.

\begin{itemize}
\item Vermeiden von Kollisionen 
\item Angleichen der Geschwindigkeit
\item Angleichen der Flugrichtung
\end{itemize}

Man stellte fest, dass es in solchen Schw"armen nicht m"oglich war, immer
alle anderen Teilnehmer zu beachten, da die Schw"arme sonst anfangen zu
kreisen. Man fand heraus, das solche Schw"arme in der Natur nicht zentral
gesteuert werden, sondern es vielmehr ein Zusammenspiel vieler Teile ist,
die sich gegenseitig beeinflussen.

Mit der Zeit entdeckte man, dass solch ein Algorithmus auch zur L"osung
von Optimierungsproblemen verwendet werden kann.
Man erkannte auch, dass beim L"osen von mathematischen
Optimierungsproblemen die oben erw"ahnten Naturgesetze keine Rolle mehr
spielen. Denn nun geht es nicht mehr um das Verhalten von Tierschw"armen
in der freien Natur. Bei mathematischen Problemen ist es z.B. nicht
so entscheidend, ob nun 2 Partikel zur selben Zeit am selben Ort sind
(was in der Natur zu einer Kollision mit verletzten Tieren f"uhrt). So
wurde der Schwarmalgorithmus zum Partikelschwarm-Algorithmus entwickelt,
welcher nicht zum Erforschen von Schw"armen in der Natur gedacht ist,
sondern um Optimierungen zu berechnen.
