\section{Abbruchkriterien}

Da der Algorithmus theoretisch unendlich lange laufen kann, definiert
man zu Beginn Abbruchkriterien, die den Algorithmus beenden.
Die Wahl der Abbruchkriterien kann einen bedeutenden Einfluss darauf
haben, wie lange er l"auft und ob er lokale oder globale Extremastellen
findet.

\subsection{Art der Abbruchkriterien}
\index{Abbruchkriterien}

\subsubsection{Maximale Anzahl Iterationen}
Dies ist die einfachste Art, den Algorithmus zu beenden. Es bietet
Vorteile, wie z.B. dass man von Anfang an weiss, wie lange der Algorithmus
ungef"ahr dauern wird und dass es einfach zu implementieren ist, da man
sich keine Gedanken um den Wert des Ergebnisses machen muss.

Es gibt aber auch einen klaren Nachteil: Man muss wissen wie lange der
Algorithmus laufen muss, um das gew"unschte Ziel zu erreichen. Es kann
sonst passieren, dass man den Algorithmus abbricht, wenn er gerade bei
einer lokalen Extremastelle ist oder sogar noch fr"uher. Man hat bei
diesem Abbruchkriterium keinen Einfluss auf die Qualit"at des Resultats,
sondern nur auf die Zeit bis dieses gefunden wird.

\subsubsection{Schwellwert f"ur den global besten Fitnesswert}
Mit diesem Abbruchkriterium legt man zu Beginn fest, welchen Fitnesswert
man erreichen m"ochte und l"asst den Algorithmus solange laufen, bis
dieser erreicht ist.

Das Problem bei dieser Art von Abbruchkriterium ist, dass man keine
Ahnung hat ob und wann der Algorithmus beendet wird. Es kann sein, das
man einen Fitnesswert vorgibt, der gar nicht erst erreicht werden kann
und der Algorithmus unendlich lange nach diesem Wert sucht. Sollte es
kein Extrema geben l"auft er ebenfalls unendlich lange. Man muss also
sicher stellen, das der Algorithmus noch ein weiteres Abbruchkriterium
besitzt, da er sonst unendlich lange laufen kann.

\subsubsection{Schwellwert f"ur die minimale Ver"anderung der Funktionswerte}
Mit diesem Abbruchkriterium legt man fest, wie sehr sich die
Funktionswerte bei jedem Durchgang ver"andern m"ussen. "Andern sich die
Funktionswerte weniger als vorgegeben, wird der Algorithmus beendet. Man
ist nun in unmittelbarer N"ahe eines Extremas und hat das gew"unschte
Resultat erreicht. Der Vorteil gegen"uber dem Abbruchkriterium mit
Schwellwert f"ur den Fitnesswert ist, dass man hier nicht angeben muss,
wie gut ein Ergebnis sein soll und somit kann auch ein Extrema gefunden
werden, dass schlechter ist als erwartet. 

Auch hier besteht die Gefahr, dass es sehr lange dauert bis der Algorithmus
beendet wird. Man kann in der Regel nicht sagen, wie lang er laufen
wird und sollte es kein globales Extrema geben, besteht die Gefahr,
das er endlos l"auft.

\subsubsection{Schwellwert f"ur den minimalen Bewegungsbereich}
In diesem Abbruchkriterium ist der minimale Bewegungsbereich
vorgegeben. Bewegen sich die Partikel nur noch innerhalb des Bereichs,
wird der Prozess beendet. Man kann davon ausgehen, das sich innerhalb
des Bereichs auch das Extrema befindet und man einen gen"ugend guten
Fitnesswert erreicht hat. Mit diesem Kriterium kann analog zu oben
ebenfalls ein Extrema gefunden werden, welches schlechter ist als
erwartet.

Bei diesem Abbruchkriterium ist ebenfalls zu beachten, dass er nur
abbricht, wenn ein Extrema vorhanden ist. Sollte es keines geben, l"auft
er endlos.

\subsection{Wahl der Abbruchkriterien}
Die Wahl der Abbruchkriterien ist sehr wichtig, wenn man mit der
Partikelschwarm-Optimie\-rung etwas Sinnvolles erreichen will. Man muss
festlegen, ob die Zeit der Berechnung oder die Qualit"at des Resultats
wichtiger sind. Ist die Zeit das Ausschlaggebende gibt man die maximale
Anzahl Iterationen vor. Hat man gen"ugend Zeit zum Berechnen, gibt
man nebst einer maximalen Anzahl Iterationen noch eines der anderen
Kriterien vor und kann so mit der Anzahl Iterationen die maximale Zeit
steuern und mit dem anderen Kriterium die Qualit"at.

